---
layout: post
title: "Python 官方文档解读(2)：threading 模块"
date: 2019-02-17
tags: ["Python"]
---

使用 Python 可以编写多线程程序，注意，这并不是说程序能在多个 CPU 核上跑。如果你想这么做，你应该看看关于 Python 并行计算的，比如[官方 Wiki](http://wiki.python.org/moin/ParallelProcessing)。

Python 线程的主要应用场景是一些包含等待或 I/O 的任务，比如与远程 Web 服务器交互，多线程能够让 Python 在等待时执行其他代码，这提高了系统的交互性。例如下面这个爬虫程序：

```python
import Queue
import threading
import urllib2

# 被每个线程调用
def get_url(q, url):
    q.put(urllib2.urlopen(url).read())

urls = ["http://google.com", "http://yahoo.com"]

q = Queue.Queue()

for u in urls:
    t = threading.Thread(target=get_url, args = (q,u))
    t.daemon = True
    t.start()

s = q.get()
print(s)
```

这个程序会几乎同时发出对 Google 和 Yahoo 的 HTTP 请求，并输出最先获得响应的网页。

该模块的设计基于 Java 的线程模型。但是，在 Java 使锁和条件变量成为每个对象的基本行为的地方，它们是 Python 中的独立对象。Python 的 Thread 类支持 Java Thread 类的行为的子集；目前在 Python 中，没有支持优先级，没有线程组，线程不能被销毁、停止、暂停、恢复或中断。 Java 的 Thread 类的静态方法在被映射到模块级全局函数。

本模块中的所有方法都是原子执行的 (atomically)。

## 函数

`threading` 模块定义了以下函数：

### active_count()

返回当前处于生存状态 (alive) 的 `Thread` 对象的数量，它和 `enumerate()` 所返回的列表的长度相同。

### current_thread()

返回当前的 `Thread` 对象。如果当前线程不是通过 threading 模块创建的，那么会返回一个功能受限的“哑对象” (Dummy object)。

### get_ident()

返回当前线程的**线程标识符**，它是一个非零整数，没有实际意义，但你可以用它来索引一个线程相关数据结构（例如用一个全局列表存储当前程序中的所有线程）。注意：当线程被回收和创建时，这些标识符可能会被回收重用。

### enumerate()

返回一个当前 alive 的线程对象的列表。

### main_thread()

返回主线程对象，就是 Python 解释器启动时的线程。

### settrace(*func*)

为所有由 threading 模块启动的线程设置一个 trace 函数 *func* 。在每个线程的 `run()` 之前，这个 *func* 会被传给 `sys.settrace()` 为每个线程设置 trace 函数。

### setprofile(*func*)

为所有由 threading 模块启动的线程设置一个 *profile* 函数 *func* 。在每个线程的 `run()` 之前，这个 *func* 会被传给 `sys.setprofile()` 为每个线程设置 profile 函数。

### stack_size([*size*])

设置或返回之后创建新线程时的 stack 大小。size 可以是 0 （使用系统默认值）或大于等于 32,768 (32 KiB 是 Python 解释器能够施展拳脚的最小栈空间). 

## 常量

### TIMEOUT_MAX

阻塞函数的 *timeout* 参数的允许最大值。阻塞函数包括 [`Lock.acquire()`](https://docs.python.org/3/library/threading.html#threading.Lock.acquire), [`RLock.acquire()`](https://docs.python.org/3/library/threading.html#threading.RLock.acquire), [`Condition.wait()`](https://docs.python.org/3/library/threading.html#threading.Condition.wait) 等。

## 类

### Thread-Local 数据

#### *class* local()

Thread-local 数据是专属于某个线程的局部数据。它在 global scope 被定义，但如果在某个线程里访问它，它是局部特有的。示例查看 _threading_local 模块。

### Thread

Thread 类表示在单独的控制线程中运行的活动。有两种方法来指定这种活动：通过将 callable 对象传递给构造函数，或者通过覆盖子类中的 `run()` 方法。换句话说，你只能覆盖这个类的 `__init__()` 和 `run()` 方法。

创建 Thread 对象后，通过调用 `start()` 方法来启动这个线程，它会自动调用 `run()` 方法。

当这个线程启动后，它的状态转为 alive。当它的 `run()` 终止或出现了没有处理的异常时，它的状态转为非 alive。可以用 `is_alive()` 函数来查看一个线程的状态。

其他线程可以调用某个线程的 `join()` 方法，这会阻塞调用方的线程，直到被调用方的线程终止。

一个线程可以有名字，你可以读/写 `name` 属性。

一个线程可以被标记为 daemon 线程，这种线程在主线程退出后就会自动退出，所以你不需要手动关闭它们。

有可能会出现“哑线程对象”，或者叫做“外星线程”，指代那些不是由 threading 模块创建的线程，比如从 C 代码创建的。它们无法被 `join()`，因为无法探测它们何时终止。

#### *class* Thread(*group=None*, *target=None*, *name=None*, *args=()*, *kwargs={}*, ***, *daemon=None*)

- ***group*** 必须是 `None`，这是为以后 Python 实现线程组做准备的。

- ***target*** 是一个可调用对象，被 `run()` 调用。

- ***name*** 是线程名，默认会被设置为 "Thread-N"，N 为整数。

- ***args*** 是传入 *target* 的参数，是一个元组，默认为 `()`。

- **kwargs** 是传入 *target* 的关键字参数，是一个字典，默认为 `{}`。

- ***daemon*** 设置此线程是否为守护线程。默认 `None` 意为从本线程继承。

##### start()

启动线程。最多被一个线程调用一次。如果被多次调用，会引发 `RuntimeError`。

##### run()

代表线程活动的函数。

##### join(*timeout=None*)

等待一个线程的终止。由于这个函数总是返回 `None`，所以如果你传入了 timeout，那么之后还需要用 `is_alive()` 来判断这个线程是正常终止还是超时了。

如果 `join()` 被用在了本线程上，就会引发 `RuntimeError`，因为这会引起死锁。把它用在一个还没有启动的线程上同样会引发这个异常。

##### name

线程名字，没有实际语义。旧的 API 有 `getName()` 和 `setName`，但没必要使用了。

##### ident

线程描述符，通过 `get_ident()` 来访问。

##### is_alive()

返回线程是否还在运行。

##### daemon

线程是否为守护线程。旧的 API 有 `isDaemon()` 和 `setDaemon()`，也没必要使用了。

**CPython 实现细节**：在 CPython 中，由于 GIL 的存在，在同一时刻仅有一个线程能运行。因此 Python threading 模块的主要应用场景是同时运行多个 I/O 密集型的任务。如果你想利用多核计算资源，可以使用多进程模块 *multiprocessing* 或 *concurrent.futures.ProcessPoolExecutor* 。

### Lock

原始锁是一种同步原语，在锁定时不属于特定线程。在 Python 中，它是目前可用的最低级别同步原语，由 _thread 扩展模块直接实现。

一个原始锁有两个主要的方法：`acquire()` 和 `release()`，分别用来上锁和解锁。如果尝试 release 一个没有锁上的锁，会引发 `RuntimeError`。原始锁支持 “上下文管理协议（Context Management Protocol）”。

> “**上下文管理协议**”：使用 `with` 语句来获得一个锁、条件变量或信号量，相当于调用 `acquire()`；离开 `with` 块后，会自动调用 `release()`。例如：

```python
with lock:  # 如果无法获取则会阻塞在这里
    # 在这里锁已经被获得
# 在外面锁被释放
```

如果有多个线程在等待同一个锁，当这个锁被释放时，哪一个进程会获得锁是不确定的，这取决于实现。

#### *class* Lock

返回一个原始锁。此类的方法有：

##### acquire(*blocking=True*, *timeout=-1*)

获得一个锁，可以是阻塞或非阻塞的。默认为阻塞。也可以设置 *timeout* 来设置阻塞的最长时间。

返回 `True` 或 `False` 告诉用户是否成功获得锁。

##### release()

释放一个锁。没有返回值。

### RLock

可重入锁 (Reetrant Lock) 是一种同步原语，与原始锁的唯一区别是**可以由同一线程多次获取**。在内部，除了原始锁使用的锁定/解锁状态之外，它还使用“拥有线程”和“递归级别”的概念。当一个线程 `acquire()` 了一个锁后，递归等级会设为 1，此时其他线程无法获取此锁，但本线程还可以获取，使得递归等级加 1。本线程释放一次锁，就使得递归等级减 1。直到减为 0，此时锁被释放。

可重入锁的方法 `acquire()` 和 `release()` 请参看原始锁，它也支持 “上下文管理协议”。

### Condition

Condition 对象就是**条件变量**，它总是与某种锁相关联，可以是外部传入的锁或是系统默认创建的锁。当几个条件变量共享一个锁时，你就应该自己传入一个锁。这个锁不需要你操心，Condition 类会管理它。

`acquire()` 和 `release()` 可以操控这个相关联的锁。其他的方法都**必须在这个锁被锁上的情况下使用**。`wait()` 会释放这个锁，阻塞本线程直到其他线程通过 `notify()` 或 `notify_all()` 来唤醒它。一旦被唤醒，这个锁又被 `wait()` 锁上。

经典的 consumer/producer 问题的代码示例为：

```python
import threading

cv = threading.Condition()

# Consumer
with cv:
    while not an_item_is_available():
        cv.wait()
    get_an_available_item()

# Producer
with cv:
    make_an_item_available()
    cv.notify(
```

还可以用 `wait_for()` 来替换 `while` 循环消费者对系统状态的判断：

```python
# Consumer
with cv:
    cv.wait_for(an_item_is_available)
    get_an_available_item()
```

#### *class* Condition(*lock=None*)

返回一个条件变量。lock 必须是一个 Lock 或 RLock，如果使用默认值 None，系统会自动创建一个 RLock 作为锁。这个类的方法签名列表（用法基本已经介绍清楚了）：

- acquire(*args)
- release()
- wait(*timeout=None*)
- wait_for(*predicate*, *timeout=None*)
- notify(*n=1*)
- notify_all()

### Semaphore

这是计算机历史上最古老的同步原语：信号量。信号量管理着内部的一个计数器，`acquire()` 使得计数器减 1，`release()` 使得计数器加 1。当 `acquire()` 发现计数器为 0 时，函数会阻塞直到某个线程调用了这个信号量的 `release()` 。

#### *class* Semaphore(*value=1*)

它的方法只有 `acquire()` 和 `release()`，方法签名和 Lock 的相同。

#### *class* BoundedSemaphore(*value=1*)

实现**有界信号量**对象的类。有界信号量是指它的计数器永远不会超过初始值 *valve* 。

#### Semaphore 例子

信号量通常用于保护容量有限的资源，例如数据库服务器。在资源大小固定的任何情况下，你应该使用有界信号量。在生成任何工作线程之前，主线程应该初始化信号量：

```python
maxconnections = 5
# ...
pool_sema = BoundedSemaphore(value=maxconnections)
```

一旦产生，工作线程在需要连接到服务器时调用信号量的获取和释放方法（这里使用了 `with` 语句）：

```python
with pool_sema:
    conn = connectdb()
    try:
        # ... use connection ...
    finally:
        conn.close()
```

### Event

这是线程之间通信的最简单机制之一：一个线程发出事件信号，其他线程等待它。

#### *class* Event

一个事件对象管理着一个标志，`set()` 将标志置为 `True`，`clear()` 将标志置为 `False`。`wait()` 阻塞本线程直到标志为 `True`。最初标志为 `False`。此类的方法签名列表为：

- is_set() -> bool
- set()
- clear()
- wait(*timeout=None*)

### Timer

Timer 表示仅在经过一定时间后才应运行的操作。它是 Thread 的子类。

#### *class* Timer(*interval*, *function*, *args=None*, *kwargs=None*)

方法只有一个 `cancel()`，用来取消计时器，停止计时器的运行。

#### 例子

```python
def hello():
    print("hello, world")

t = Timer(30.0, hello)
t.start()  # 30 秒后 "hello, world" 会被打印出来
```

### Barrier

此类提供了一个简单的同步原语，供需要相互等待的固定数量的线程使用。每个线程都试图通过调用 `wait()` 方法来跨越屏障，并将阻塞直到所有线程都进行了 `wait()` 调用。此时，这些线程同时释放。

#### *class* Barrier(*parties*, *action=None*, *timeout=None*)

##### wait(*timeout=None*)

返回值为 parties - 1，每个线程都不相同，可以这样用：

```python
i = barrier.wait()
if i == 0:
    # 只有一个线程需要打印
    print("passed the barrier")
```

##### reset()

将 barrier 重置为初始状态。原本等待的线程将会引发 `BrokenBarrierError` 异常。

##### abort()

将一个 barrier 设为破损状态。当前和之后对这个 barrier 的 `wait()` 都会引发 `BrokenBarrierError`。如果一个线程要退出，为了防止死锁，应当使用这个方法。

##### parties

这一组线程的数量。

##### n_waiting

目前处于等待状态的线程的数量。

##### broken

一个布尔值，代表这个 barrier 是否破损。

#### *exception* BrokenBarrierError

这个异常是 `RuntimeError` 的子类，当一个 Barrier 被重置或破损时，它会被引发。

## 参考

https://docs.python.org/3/library/threading.html#threading.Timer.cancel

